\documentclass[draft=false
              ,paper=a4
              ,twoside=false
              ,fontsize=11pt
              ,headsepline
              ,BCOR=10mm
              ]{scrbook}
\usepackage[ngerman,english]{babel}
%% see http://www.tex.ac.uk/cgi-bin/texfaq2html?label=uselmfonts
%% Fotns
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{libertine}
\usepackage{pifont}
\usepackage{microtype}
\usepackage{inconsolata}
%%
\usepackage{textcomp}
\usepackage[german,refpage]{nomencl}
\usepackage[ngerman,colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage{setspace}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{listings}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{acronym}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{tikz}
\usepackage[
    backend=biber,
    style=ieee,
    sorting=nyt,
]{biblatex}
\addbibresource{literature.bib}
\usepackage{soul}
\usepackage{hawstyle}
\usepackage{scrhack}
\usepackage{subfiles}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{parskip}

%% define some colors
\colorlet{BackgroundColor}{gray!20}
\colorlet{KeywordColor}{blue}
\colorlet{CommentColor}{black!60}
%% for tables
\colorlet{HeadColor}{gray!60}
\colorlet{Color1}{blue!10}
\colorlet{Color2}{white}

%% configure colors
\HAWifprinter{
  \colorlet{BackgroundColor}{gray!20}
  \colorlet{KeywordColor}{black}
  \colorlet{CommentColor}{gray}
  % for tables
  \colorlet{HeadColor}{gray!60}
  \colorlet{Color1}{gray!40}
  \colorlet{Color2}{white}
}{}
\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}
\lstdefinelanguage{JavaScript}{
  keywords={do, if, in, for, let, new, try, var, case, else, enum, eval, null, this, true, void, with, await, break, catch, class, const, false, super, throw, while, yield, delete, export, import, public, return, static, switch, typeof, default, extends, finally, package, private, continue, debugger, function, arguments, interface, protected, implements, instanceof},
  morecomment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  morestring=[b]',
  morestring=[b]",
  ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  sensitive=true
}

\lstset{
   language=JavaScript,
   backgroundcolor=\color{BackgroundColor},
   extendedchars=true,
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
   showstringspaces=false,
   showspaces=false,
   numbers=left,
   numberstyle=\footnotesize,
   numbersep=9pt,
   tabsize=2,
   breaklines=true,
   showtabs=false,
   captionpos=b
}
\ifpdfoutput{
  \hypersetup{bookmarksopen=false,bookmarksnumbered,linktocpage}
}{}

%% more fancy C++
\DeclareRobustCommand{\cxx}{C\raisebox{0.25ex}{{\scriptsize +\kern-0.25ex +}}}

\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000
\displaywidowpenalty=10000
\setcounter{secnumdepth}{3}

% unknown hyphenations
\hyphenation{
}

%% recalculate text area
\typearea[current]{last}

\makeindex
\makenomenclature

\begin{document}
\selectlanguage{ngerman}

%%%%%
%% customize (see readme.pdf for supported values)
\HAWThesisProperties{Author={Moritz Stückler}
                    ,Title={Entwurf und prototypische Implementierung eines webbasierten Classroom-Reponse-Systems für die Programmierlehre}
                    ,EnglishTitle={Design and prototypical Implementation of a web based Classroom Response System for Computer Science Education}
                    ,ThesisType={Bachelorarbeit}
                    ,ExaminationType={Bachelorprüfung}
                    ,DegreeProgramme={Bachelor of Science Technische Informatik}
                    ,ThesisExperts={Prof. Dr. Axel Schmolitzky \and Prof. Dr. Martin Becke}
                    ,ReleaseDate={9. Mai 2019}
                  }

%% title
\frontmatter

%% output title page
\maketitle

\onehalfspacing

%% add abstract pages
\HAWAbstractPage
{Audience Response Systeme, Classroom Response Systeme, StuReSy, Webentwicklung, React, Redux, WebRTC, JavaScript}
{Sogenannte Classroom-Response-Systeme (CRS) werden inzwischen an vielen Universitäten eingesetzt. Studierende können damit während einer Veranstaltung mit ihrem Smartphone oder anderen internetfähigen Geräten Fragen zum Inhalt der Veranstaltung beantworten. Im Kontext der Programmierlehre sind bisherige CRS-Lösungen allerdings häufig nicht ideal. Im Rahmen dieser Arbeit sollen bestehende CRS-Systeme auf ihre Eignung für den Einsatz in der Programmierlehre bewertet werden. Anschließend wird eine Software konzipiert und als Prototyp implementiert, die sich von bestehenden CRS in vier Kern-Aspekten unterscheidet:\newline
Sie ist vollständig \textbf{webbasiert} und läuft als JavaScript-Anwendung im Browser der beteiligten Parteien. Der Download von Software oder die Installation von Plugins ist nicht erforderlich.\newline
Die Verbindung zwischen Studenten und Dozent wird \textbf{direkt zwischen den beteiligten Browsern} hergestellt. Ein dediziertes Server-System ist nicht notwendig.\newline
Die Anwendung ist optimiert auf die \textbf{Darstellung und Einbettung von Quelltexten} (zum Beispiel durch Monospace-Formatierung und Syntax Highlighting).\newline
Außerdem können Java-Quelltexte, welche in die Fragestellungen eingebettet werden, direkt \textbf{im Browser ausgeführt werden}. Dazu wird eine Java Virtual Machine (implementiert in JavaScript) direkt im Browser ausgeführt.\newline
Abschließend wird bewertet wie gut die Umsetzung dieser Anforderungen gelungen ist, und an welchen Stellen für einen Praxiseinsatz noch nachgebessert werden sollte.}
{Audience Response Systems, Classroom Response Systems, StuReSy, Web development, React, Redux, WebRTC, JavaScript}
{So-called classroom response systems (CRS) are being used in many universities. Students can use their smartphone or other connected devices to answer questions about the class' contents. However many CRS are not ideally suited for computer science education. Within this thesis, existing CRS will be compared towards their computer science compatibility. After that, a new software will be devised and implemented as a prototype, which sets itself apart from other CRS in four main criteria:\newline
It is completely \textbf{web based} and runs as a JavaScript application within the browser of the involved parties. Downloading software or installing plugins is not necessary.\newline
The connection between the students and the instructor will be created in \textbf{directly between the browsers}. A dedicated server system will not be used.\newline
The application is optimised to display and embed Java source code by using \textbf{syntax highlighting} and monospace fonts.\newline
Additionally, Java source code which is embedded in the content of a question will be able tu run right in the browser. To achieve this, a Java Virtual Machine (implemented in JavaScript) will be run in the browser.}
\newpage
\singlespacing

\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
\newpage
%% enable if these lists should be shown on their own page
\listoftables
\listoffigures
\lstlistoflistings
\input{abkuerzungen.tex}

%% main
\mainmatter
\onehalfspacing

%%%%%% Chapters
\chapter{Einleitung}
\input{chapter/einleitung/index.tex}
\label{chap:einleitung}
%
\chapter{Bewertung bestehender CRS-Lösungen}
\label{chap:bewertung}
\input{chapter/bewertung/index.tex}
%
\chapter{Kern-Anforderungen an ein modernes CRS für die Programmierlehre}
\label{chap:anforderungen}
\input{chapter/anforderungen/index.tex}
%
\chapter{Entwurf eines modernen CRS für die Programmierlehre}
\label{chap:entwurf}
\input{chapter/entwurf/index.tex}
%
\chapter{Ausblick: WebAssembly als Zukunftsvision für portable Software}
\label{chap:ausblick}
\input{chapter/ausblick/index.tex}
%
\chapter{Fazit und Verbesserungsmöglichkeiten}
\label{chap:fazit}
\input{chapter/fazit/index.tex}
%%%%%% Chapters End

%% bibliography and other stuff
\backmatter

\typeout{===== Section: literature}
%% read the documentation for customizing the style
\printbibliography
\typeout{===== Section: nomenclature}
%% uncomment if a TOC entry is needed
%% \addcontentsline{toc}{chapter}{Glossar}
\renewcommand{\nomname}{Glossar}
\clearpage
\markboth{\nomname}{\nomname} %% see nomencl doc, page 9, section 4.1
\printnomenclature

%% index
\typeout{===== Section: index}
\printindex

\HAWasurency

\end{document}
