Um Unabhängigkeit von einem dedizierten, zentralen Server zu erlangen, der einerseits Wartungsaufwand bedeutet, und außerdem einen Single Point of Failure darstellt, werden Verbindungen direkt zwischen den Teilnehmern aufgebaut. Jeder Weclare-Nutzer kann zum Start einer Sitzung, also zur Laufzeit, entscheiden, welche Rolle er in der aktuellen Sitzung einnehmen will (Server oder Client). Der Rechner des Dozent agiert meist als Server, die Rechner der Studenten sind Clients und somit ergibt sich eine klassische, zentralisierte Architektur des verteilten Systems in Form einer Stern-Topologie. Unabhängig von der Wahl wird jedoch stets der gleiche Code vom Server geladen. Das Programm ist in dieser Hinsicht also omnipotent.

Mit diesem Verhalten erfüllt die Software die Definition einer Peer-to-Peer Architektur, zum Beispiel gemäß Tannenbaum (S. 62):

\begin{quotation}
„Aus einem übergeordneten Blickwinkel heraus sind die Prozesse, die ein Peer-to-Peer-System bilden, alle gleich. Die Funktionen, die ausgeführt werden müssen, werden also von jedem Prozess des verteilten Systems dargestellt. Folglich ist die meiste Interaktion zwischen Prozessen symmetrisch: Jeder Prozess agiert gleichzeitig als Client und als Server [...].“
\end{quotation}

Jedoch trifft dies eigentlich nur auf den Zeitraum vor dem Start einer Sitzung zu. Sobald eine Sitzung begonnen hat, handelt es sich wieder um eine klassische Client-Server-Struktur. Die Bezeichnung als Peer-to-Peer-Architektur entspricht daher nicht der gängigen Vorstellung eines vollvermaschten Peer-to-Peer-Aufbaus.

Die Tatsache, dass jeder Teilnehmer entscheiden kann, ob er als Server oder Client teilnehmen will bedeutet, dass Aspekte wie Network Address Translation (NAT) und Firewalls beim Austausch der IP-Adressen (Signalling) berücksichtigt werden müssen.

Der Zugriff auf Schnittstellen des Betriebssystems (wie etwa das Netzwerk) durch Browser-Scripte ist aus Sicherheitsgründen stark eingeschränkt. Die einzige Möglichkeit, eine omnidirektionale Verbindung zwischen Browsern zu realisieren ist der relativ neue und offene WebRTC-Standard (Web Real-Time Communication)\cite{web:webrtc}.

WebRTC wird hauptsächlich für Echtzeit-Video- und Audio-Anwendungen eingesetzt und seit 2017 von allen großen Browsern (Google Chrome, Mozilla Firefox, Opera, Apple Safari und Microsoft Edge) unterstützt. Viele Video- und Audiotelefonie-Lösungen (zum Beispiel Skype oder Discord) basieren inzwischen auf dem WebRTC-Protokoll. Neben Audio- und Videoinhalten können aber auch beliebige andere Daten über das Protokoll übertragen werden. WebRTC beinhaltet aber keine Anweisungen für den Austausch der IP-Adressen zwischen beteiligten Parteien. Dieser Teil, das sogenannte Signalling, ist nicht Teil des Standards und muss selbst implementiert werden. Der Aufwand dafür ist relativ hoch, weil viele verschiedene Netzwerk-Situationen berücksichtigt werden müssen. Deswegen wird beim Weclare-Prototyp eine OpenSource-Bibliothek namens PeerJS\cite{web:peerjs} verwendet, die WebRTC in eine sehr einfache API kapselt und ein etabliertes Signalling-Verfahren beisteuert.

Die mehrfach formulierte Anforderung, keinen dedizierten Server zu benötigen, kann aufgrund des notwendigen Signallings also nicht vollständig erfüllt werden und muss an dieser Stelle präzisiert werden: Ein dedizierter Server wird lediglich zum Austausch der IP-Adressen der Teilnehmer benötigt. Nach dem Austausch ist kein Server mehr notwendig. Anwendungsdaten werden nie über einen zentralen Server, sondern immer nur zwischen den einzelnen Teilnehmern verschickt (Die TURN-Funktionalität von WebRTC wird nicht verwendet).

Die PeerJS-Library ermöglicht den Aufbau einer Datenverbindung zwischen zwei Browsern mit sehr simplen Aufrufen: Zunächst müssen Client und Server ein Peer-Objekt erzeugen. Als Parameter kann an dieser Stelle eine ID übergeben werden, unter welcher der zugehörige Peer beim Signalling-Server bekannt gemacht wird. Optional kann außerdem ein eigener Signalling-Server eingefügt werden. Die Standard-Einstellung verwendet den kostenlosen und öffentlichen Signalling-Server, der von den PeerJS-Autoren betrieben wird.

Anschließend können an dem neuen Peer-Objekt diverse Callback-Methoden registriert werden, die den weiteren Gebrauch regeln. So kann zum Beispiel der Server seine neu erstellte ID kundtun und auf eingehende Verbindungen und Daten reagieren:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Verbindungsaufbau mit der PeerJS-Bibliothek auf der Server-Seite. (aus: src/server/actions/server.js)}]
import Peer from "peerjs";

const peer = new Peer("server-id");

peer.on("open", id => {
  console.log(`Successfully created peer: ${id}`);
});

peer.on("connection", conn => {
  console.log(`New client connected: ${conn.peer}`);
  conn.on("data", data => {
    switch (data.type) {
      case "answer":
        // Do something
        break;
      case "heartbeat":
        // Do something else
        break;
      default:
      // Noop
    }
  });
});
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Auf der Gegenseite, beim Client kann die Verbindung einfach über die connect() Methode aufgebaut werden, die als Parameter die ID des gewünschten Peers erhält. Anschließend kann über das zurückgelieferte Connection-Objekt eine Nachricht verschickt werden:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Verbindungsaufbau mit der PeerJS-Bibliothek auf der Client-Seite. (aus: src/client/actions/client.js)}]
import Peer from "peerjs";

const peer = new Peer();
const connection = peer.connect("server-id");
connection.send("Hello world!");
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Um der Flux-Architektur treu zu bleiben, wird die gesamte Netzwerk-Kommunikation mittels ActionCreator-Funktionen implementiert. Da Netzwerk-Aufrufe keine puren Funktionen sind und asynchron erfolgen müssen können sie nicht in den reducer integriert werden. Um solche asynchronen Actions zu realisieren, wird Redux um eine simple Middleware namens redux-thunk\cite{web:redux_thunk} erweitert. Diese Middleware erlaubt es, asynchrone Aufrufe in ActionCreator-Methoden unterzubringen. Da manche dieser Netzwerkaufrufe keine Änderungen im Store hervorrufen wird der ActionCreator eigentlich missbraucht, denn am Ende wird gar keine Action zurückgegeben.

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={ActionCreator zum Versenden von Antworten vom Client zum Server. (aus: src/client/actions/client.js)}]
export function sendAnswers(answerIdxArray) {
  return (dispatch, getState) => {
    const {
      client: { connection = null, currentQuestion = null }
    } = getState();

    if (
      connection &&
      currentQuestion &&
      typeof answerIdxArray !== "undefined"
    ) {
      const msg = {
        type: "answer",
        payload: {
          questionIdx: currentQuestion.questionIdx,
          answerIdxArray,
          userId: connection.provider.id
        }
      };
      connection.send(msg);
    }
  };
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}