Die Agenten des \textit{CoDy Algorithmus} sind kooperativ. Sie sind also in der Lage die eigenen "'Bedürfnisse"' zurückzustellen. Man kann zwischen passiver und aktiver Kooperation unterscheiden. Bei der aktiven Kooperation kann ein Agent die Planung übernehmen und bei anderen Agenten nach Zustimmung oder Ablehnung fragen. Bei der passiven Kooperation müssen alle in einem Konflikt beteiligten Agenten die gesamte Situation berechnen und dann anschließend in einer Verhandlung ihre Lösungen diskutieren. Die passive Kooperation hat gegenüber der aktiven Kooperation vor allem den Vorteil, dass der Kommunikationsaufwand deutlich geringer ist. Sie ist aber auch robuster und der Berechnungsaufwand, so wie sie im CoDy Algorithmus umgesetzt ist, geringer. Die echte passive Kooperation kann sehr ineffizient sein. Deshalb benutzt der CoDy Algorithmus eine abgewandelte Form. Agenten, die potenziell in einen Konflikt geraten können, kommunizieren in einer festen Reihenfolge (siehe Kapitel \ref{chap:kommunikation}) und planen nur ihre eigenen Wege. \cite{book:regele}\newline Folgende Beispielsituation:
Agent "'0"' überschreibt einen Teil des geplanten Weges von Agent "'1"'. Dann schickt Agent "'0"' seinen neuen Plan an alle Agenten. Wenn Agent "'1"' wieder an der Reihe ist, plant dieser mit den neuen Daten. Wann welcher Agent, welche Wege überschreiben kann, wird in Kapitel \ref{chap:prioritaeten} beschrieben.

\subsection{Kommunikation}
\label{chap:kommunikation}
\input{chapter/theorie/cody/konfliktverarbeitung/kommunikation.tex}
%
\subsection{Prioritäten}
\label{chap:prioritaeten}
\input{chapter/theorie/cody/konfliktverarbeitung/prioritaeten.tex}